<英眼狙擊>契媽選股縱叫座 還須注意值博率

忽然之間通脹成為市場焦點，觸發板塊輪動強弱互易，資源股一枝獨秀，地產股及電訊股亦有追捧，反而一直強勢的新經濟股成為套現對象，拖累市場指數向下。

沒有明顯消息觸發之下轉方向，更加需要提防。明刀明槍，可以自行判斷市場反應是否合理，以及評估負面因素繼續放大的機會，反而底牌未揭的話，就很難有信心押重注。何況轉眼間又臨近月尾，2月底有MSCI換馬，以及恒指服務公司公布調整組合，不愁沒有趁低買入的機會，所以不妨保守一點，暫時盡量保留實力等機會。如果現時持倉太多，唯有當賺頭蝕尾，忍痛減持一部分。

幾隻「契媽概念」股走勢曇花一現，已經極速回復平淡，不幸高追的話，恐怕要守一段漫長的日子。契媽投資往績驕人，可是破壞性創新這個主題，本身需要時間實現，以招牌作特斯拉（Tesla）為例，契媽講足幾年口水乾，才真正修成正果。

當然，今時今日契媽聲勢天淵之別，可是自我完成效應的升幅，只算是建基於浮沙，要等到公司發展趕上，才會逐漸變成實在。大家都信任契媽選股眼光，在契媽入市或者增持之後跟風，就無奈要付出溢價。

今次的經驗教訓，「契媽溢價」一旦高達兩成以上，便無謂發達發唔切。不問價追貨，寧願做觀眾在旁邊義務鼓掌算數。

買股票建倉和被迫平淡倉大有分別，可買可不買，一定要顧及值博率。筆者也有留意市場熱點，主要動機並非搵貼士，而是想避免付出過高溢價。手腳夠快當然無問題，甚至搵到快錢，可是錯失先機的話，不妨耐心等市場熱情冷卻之後才部署。日後遇上契媽再出手，目標股份又啱心水的話，應該設定一個「契媽溢價」上限，超出範圍便放棄入市，避免過分衝動。

所謂Fear of Missing Out（FOMO），主要應用在超級大股之上，全球加埋可能不夠20隻。個個都有，自己無又遇上股價大升，一定斯人獨憔悴，而契媽主打的中小型股，創造出來的賬面財富較細，亦不是人人有份，跑輸幾個基金問題不大，所以FOMO的威力便相對不大。

豐盛金融資產管理董事